**2399. – Pinguicula vulgaris** L. – //Langue d'oie//. – Plante vivace de 5-15 cm, à hampes grêles, glabres ou pubescentes ; feuilles ovales-oblongues ; fleurs violettes ; //calice glanduleux, à lobes oblongs ; corolle moyenne //(10-15 mm de long), //allongée, plus longue que large, à lèvres très inégales, à lobes profonds, bien plus longs que larges, dirigés en avant, non contigus ; éperon droit, grêle, égalant le tiers ou la moitié de la corolle ; capsule en poire, élargie à la base. //
Varie à fleurs et feuilles plus grandes, capsule ovoïde-conique (var. macrantha Lamot., V. alpestris Genty).
Prairies marécageuses et rochers humides, dans presque toute la France ; nul dans la région méditerranéenne ; Corse. – Europe ; Asie occidentale et boréale ; Amérique boréale. = Mai-juillet.